五四運動之「火燒趙家樓 痛打章宗祥」

5月4日，上午10時，各校學生召開碰頭會，商定遊行路線。下午1點，北京大學等十三所院校三千餘名學生匯集天安門，舉行了聲勢浩大的示威活動。提出了「外爭國權，內除國賊」、「取消二十一條」、「拒絕合約簽字」等口號。學生代表要求會見四國公使，但由於禮拜天三國大使不在館內，巡捕房不准學生前往，最後僅能到美國使館前。學生們在美國使館前高喊在「大美國萬歲！威大總統萬歲！大中華民國萬歲！世界永久和平萬歲」。

之後，隊伍中喊出一句：「去找曹汝霖算賬去！」矛盾遂轉向「內懲國賊」——學生開始向位於北京長安街東端之北的趙家樓曹宅所在地移動，一路上高喊「收回山東權利」、「拒絕在巴黎和會上簽字」、「廢除二十一條」、「抵制日貨」、「寧肯玉碎，勿為瓦全」、「外爭國權，內懲國賊」、「還我青島」等口號，並且要求懲辦交通總長曹汝霖、幣制局總裁陸宗輿、駐日公使章宗祥。下午兩點多鐘，大規模遊行隊伍到達曹宅，數百名軍警早把胡同口封住了，隊伍不得入內。學生向軍警講明來意說：「我們是愛國學生，來這裏是找曹總長談談國事，交換意見，要他愛中國。我們學生手無寸鐵，你們也是中國人，難道你們不愛中國嗎？」軍警於是放行。學生進入胡同，發生暴亂痛打了在曹家串門的章宗祥，並火燒曹宅，引發「火燒趙家樓」事件。

當遊行隊伍逼近曹宅，只見大門緊閉。如何打入？「突然有領隊某君，奮不顧身，縱步躍上（大門）右邊小窗戶。」「不顧一切地跳下去，迅速而機警地把大門開了，於是大隊學生蜂擁而入」。

此時，曹汝霖與章宗祥正在客廳談話，忽聽嘈雜之聲。曹汝霖的父親見狀不好，趕緊指揮兩人藏起來。曹汝霖父親曹成達與闖進來的學生周旋。學生找不到賣國賊，氣得摔瓷器，砸玻璃，翻箱倒櫃，搗毀汽車。學生在曹父房間，將櫥子裏的燕窩銀耳等補品踐踏粉碎。有人在客廳放火，聽說着火了，藏在鍋爐房的章宗祥溜了出來，被眼尖的學生髮現，誤以為是曹汝霖，逮住他，一頓暴打，有人打了他一棍，輕微腦震盪。

火燒趙家樓那一幕，王曉明《五四運動中的高師學生》文中這樣描述：匡互生取出準備好的火柴，和周予同一起撕下床上的帳子。這時擔任此次示威指揮的北大學生段錫朋看到，立即過來阻止說：「我負不了這個責任！」匡互生說：「誰要你負責任，你也確定負不了責任。」說着，即將火柴點燃，熊熊怒火和着學生們的憤怒沖天而起。

火，出現了。火燒趙家樓，這是革命之火，民主之光，當然，更是愛國學生的激情燃燒。

學生遊行活動受到廣泛關注，各界人士給予關注和支持，抗議逮捕學生，蔡元培、朱家驊等「歐美同學會」會員（時會長蔡元培）當時為了營救學生，不惜發動全國工商界罷工罷市，上至政府官員；下至務農人員。

唔敢打洋人

轉頭打國人

黑警作風 哈哈

炒車打錯人

打錯鄭若驊同林鄭既分別

史上有冇姓何既賣國賊？

咁義和團同呢單啱你口味

不過紅衛兵打嗰條英國佬抵打，咁撚親支

打唔撚死佢真係可惜

《匪徒頌》寫於1919年末。 詩歌為抗議日本新聞界對五四運動後的中國學生的誣衊而作。 詩人以熱情的呼喊、憤激的反語,讚頌了古往今來一切“政治革命”、 “社會革命”、 “宗教革命”、 “學說革命”、 “文藝革命”、 “教育革命”的“匪徒們”,對 他們三呼萬歲!充分體現了向舊傳統、舊制度勇猛挑戰的叛逆精神。 其中對“實行共產主義的列寧”的歌頌,更顯示了詩人在十月革命的影響下對社會主義的朦朧嚮往。

反抗王政的罪魁北克，敢行稱亂的克倫威爾呀！
私行割據的草寇，抗糧拒稅的華盛頓呀！
圖謀恢復的頑民，死有餘辜的黎塞爾呀！
西北南東去來今，一切政治革命的匪徒們呀！
萬歲！ 萬歲！ 萬歲！

外爭港權，內除港賊

推
推
推
推